\chapter*{Publications et communications de l'auteur}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Publications et communications de l'auteur}

\underline{\Large \textbf{Publications}}

\vspace{2em}
\normalsize \textbf{Article en relation avec cette thèse}
\vspace{1em}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Trotier AJ}, Lefrançois W, Ribot EJ, Thiaudiere E, Franconi J, Miraux S. Time-resolved TOF MR angiography in mice using a prospective 3D radial double golden angle approach. \textit{Magn Reson Med} 2015;73:984-94.

\item \textbf{Trotier AJ}, Lefran{\c{c}}ois W, Van Renterghem K, Franconi J, Thiaudière E, Miraux S. Positive contrast high-resolution 3D-cine imaging of the cardiovascular system in small animals using a UTE sequence and iron nanoparticles at 4.7, 7 and 9.4 T. \textit{Journal of Cardiovascular Magnetic Resonance} 2015;17:1-10.

\item \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Lefran{\c{c}}ois W, Ribot EJ, Franconi J, Thiaudière E, Miraux S. USPIO-enhanced 4D self-gated golden angle cardiac MRI based on a Stack-Of-Stars UTE sequence : Application on mice with acute myocardial infarction. \textit{En cours de soumission à Jounal of Magnetic Resonance Imaging.}

\end{enumerate}

\vspace{2em}
\normalsize \textbf{Articles en collaboration}
\vspace{1em}

\begin{enumerate}

\item Hannecart A, Stanicki D, Vander Elst L, Muller RN, Lecommandoux S, Thévenot J, Bonduelle C, \textbf{Trotier A}, Massot P, Miraux S, Sandre O, Laurent S. Nano-thermometers with thermo-sensitive polymer grafted USPIOs behaving as positive contrast agents in low-field MRI. \textit{Nanoscale} 2015;7:3754-67.

\item Ribot EJ, Duriez TJ, \textbf{Trotier AJ}, Thiaudiere E, Franconi J, Miraux S. (2014) Self-gated bSSFP sequences to detect iron-labeled cancer cells and/or metastases in vivo in mouse liver at 7 Tesla. J. \textit{Magn. Reson. Imaging}, 41: 1413–1421. doi: 10.1002/jmri.24688

\item Castets CR, Ribot EJ, Lefrançois W, \textbf{Trotier AJ}, Thiaudiere E, Franconi J, Miraux S. Fast and robust 3D T1 mapping using spiral encoding and steady RF excitation at 7T: application to cardiac manganese enhanced MRI (MEMRI) in mice. \textit{NMR Biomed.}, 28, 881–889. doi: 10.1002/nbm.3327.

\item Ribot EJ, \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Dallaudiere B, Thiaudière E, Franconi J, Miraux S. Free-breathing 3D diffusion MRI for high-resolution hepatic metastasis characterization in small animals. \textit{En révision majeur dans Clinical \& Experimental Metastasis.}

\item Ribot EJ, Wecker D, \textbf{Trotier AJ}, Dallaudiere B, Lefrançois W, Thiaudière E, Franconi J, Miraux S. Water selective imaging and bSSFP banding artifact correction in humans and small animals at 3T and 7T. \textit{En révision mineur dans PLOSOne.}

\end{enumerate}

\vspace{2em}

\underline{\Large \textbf{Communications}}

\vspace{2em}
\normalsize \textbf{Communications Internationnales}
\vspace{1em}

\begin{enumerate}
\item \underline{Oral:} \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Lefrançois W, Franconi J, Thiaudiere E, Miraux S. USPIO enhanced 4D flow imaging of the mouse cardiovascular system at 7T with an ultrashort echo time sequence.\textit{2015 SCMR/EuroCMR Joint Scientific Sessions}, Nice, 4-7 Février 2015.
\item \underline{Power Presentation:} \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Lefrançois W, Franconi J, Thiaudiere E, Miraux S. USPIO enhanced 3D-cine Phase Contrast of the whole cardiovascular system in small animals at 7T with an Ultrashort Echo Time Sequence. \textit{Joint Annual Meeting ISMRM} MR Flow and Motion Workgroup, Toronto, 30 Mai-5 Juin 2015. 
\vspace{1.5em}
\item  \underline{E-Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Lefrançois W, Ribot EJ, Thiaudiere E, Franconi J, Miraux S. Vastly undersampled time-resolved TOF MR angiography in mice with a prospective 3D radial double golden angle approach. \textit{Joint Annual Meeting ISMRM - ESMRMB}, Milan, 10-16 Mai 2014. 
\item  \underline{E-Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Lefrançois W, Van Renterghem K, Franconi J, Thiaudière E, Miraux S. Positive contrast high-resolution 3D-cine imaging of the cardiovascular system in small animals using a UTE sequence and iron nanoparticles at 4.7, 7 and 9.4 T.\textit{Joint Annual Meeting ISMRM}, Toronto, 30 Mai-5 Juin 2015. 
\item  \underline{E-Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Lefrançois W, Franconi J, Thiaudiere E, Miraux S. USPIO enhanced 3D-cine Phase Contrast of the whole cardiovascular system in small animals at 7T with an Ultrashort Echo Time Sequence. \textit{Joint Annual Meeting ISMRM}, Toronto, 30 Mai-5 Juin 2015. 
\end{enumerate}

\vspace{2em}
\normalsize \textbf{Communications Nationales}
\vspace{1em}

\begin{enumerate}

\item \underline{Oral:} \textbf{Trotier AJ}, Miraux S. Développements de nouvelles séquences d'imagerie cardio-vasculaire chez le petit animal basées sur des trajectoires radiales. \textit{Journée scientifique du Labex-Trail}, Bordeaux, 25 juin 2014.
\item \underline{Oral:} \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Miraux S. Nouvelles méthodes d’imagerie cardio-vasculaire chez le petit animal basées sur des séquences à temps d’écho court et l’injection d’agent de contraste paramagnétique. \textit{Conférence dans le laboratoire du CRMBM - UMR 7339}, Marseille, 09 Février 2015.
\item \underline{Oral:} \textbf{Trotier AJ}, Lefrançois W, Castets CR, Franconi J, Miraux S. IRM cardio-vasculaire robuste sur un modèle d’infarctus du myocarde aigu chez la souris grâce à une séquence 3D Stack-Of-Stars UTE auto-synchronisé sur le rythme cardiaque et injection d’un agent de contraste à base de nanoparticules de fer. \textit{Journée scientifique de la SFR TecSan}, université de Bordeaux, 12 Mai 2015.
  
\item \underline{Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Franconi J, Miraux S. Angiographie par Résonance Magnétique, résolue dans le temps, avec une méthode 3D radiale fortement sous-échantillonnée. \textit{Journée scientifique de la SFR TecSan}, Université de Bordeaux, 27 juin 2013.

\item \underline{Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Lefrançois W, Ribot EJ, Thiaudière E, Franconi J, Miraux S. Time-Resolved TOF MR Angiography in Mice Using a Prospective 3D Radial Double Golden Angle Approach. \textit{Journée scientifique de la SFR TecSan}, université de Bordeaux, 24 juin 2014.
\item \underline{Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Van Rentenghem K, Lefrançois W, Castets CR, Franconi J, Miraux S. USPIO enhanced high resolution mouse cardio-vascular imaging with 3D-cine UTE sequence at 4.7, 7 and 9.4T. \textit{Journée scientifique de la SFR TecSan}, université de Bordeaux, 24 juin 2014.

\item \underline{Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Castets CR, Lefrançois W, Ribot EJ, Thiaudière E, Franconi J, Miraux S. Time-Resolved TOF MR Angiography in Mice Using a Prospective 3D Radial Double Golden Angle Approach. \textit{Journée scientifique du Labex-Trail}, Bordeaux, 25 juin 2014.
\item \underline{Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Van Rentenghem K, Lefrançois W, Castets CR, Franconi J, Miraux S. USPIO enhanced high resolution mouse cardio-vascular imaging with 3D-cine UTE sequence at 4.7, 7 and 9.4T. \textit{Journée scientifique du Labex-Trail}, Bordeaux, 25 juin 2014.

\item \underline{Poster:} \textbf{Trotier AJ}, Lefrançois W, Castets CR, Franconi J, Miraux S. IRM cardio-vasculaire haute résolution chez le petit animal rehaussé par un agent de contraste à base de nanoparticules de fer avec une séquence 3D UTE ciné à 4,7/7 et 9,4T. \textit{Journée scientifique de la SFR TecSan}, Université de Bordeaux, 12 Mai 2015.

\end{enumerate}